---
title: Anglais
level: 5
imgsrc: https://fluencycorp.com/wp-content/uploads/2019/01/hardest-part-learning-english.jpg
imgalt: Dessin présentant les compétences liées à la maîtrise de la langue anglaise
description: Pouvoir communiquer avec des gens du monde entier.
tags:
  - humain
  - langage
---

<img src={frontmatter.imgsrc} alt={frontmatter.imgalt} class="max-w-none w-full max-h-28" style="object-fit:cover"/>

# Maîtrise de la langue anglaise

## Présentation

La maîtrise de la langue anglaise englobe la capacité à **communiquer** efficacement, à **comprendre**, **lire** et **écrire** en **anglais**. Cela implique d'être **fluide** et **précis** dans l'expression des _idées_, _opinions_ et _informations_, notamment dans son domaine d'activité professionnel. Ainsi, un bon niveau d'anglais permet d'articuler des idées correctement au plus grand nombre, assurant ainsi un bon transfert d'information et facilitant les interactions.

Cette langue étant une des _plus utilisées_ au monde, il va sans dire qu'elle a une importance capitale dans le monde de l'entreprise. Encore plus dans le milieu de l'informatique où la grande majorité des ressources sont en anglais. En effet, nos outils et langages de programmation sont rarement traduits.

Parler anglais est de nos jours une **nécessité**, que ce soit pour voyager ou pour **collaborer** avec des personnes ne parlant pas la même langue.

<hr />

## Mon expérience

En tant qu'ingénieur, j'ai rapidement mis en pratique ma connaissance de cette langue. Dès le début de mes études, des cours d'anglais m'ont été donnés. Nous avons appris à communiquer et **interagir** en anglais dans un contexte professionnel : présentations de projets, simulations de vente, rédaction de documentations, etc.

Ces exercices m'ont été utile pour la première fois lors de mon stage chez Nova. Cette entreprise allemande a accepté de me prendre en stage, sachant pertinemment que j'étais français et qu'aucun employé ne parlait cette langue. Le _CEO_ pouvait tenir une conversation dans la langue de Molière, mais l'exercice lui était difficile. Afin de lui éviter d'avoir à traduire mes échanges avec mes collaborateurs, j'ai pratiqué la langue de Shakespeare.

La _totalité_ de mes productions : maquettes, code, commentaires, schémas, documentation, etc. fut réalisée en anglais, ce qui donna la possibilité à mes collègues de comprendre mon travail sans avoir à me solliciter. À la fin de ma mission, j'ai présenté à l'oral, toujours en anglais, mon travail et les pistes d'améliorations que j'y trouvais. Cet exemple concret prouve que ma compétence en anglais est suffisante pour travailler dans un contexte international. Travailler dans une autre langue fut une expérience enrichissante qui m'a beaucoup plus, c'est une chose que j'aimerai réitérer.

J'ai également pu pratiquer la langue dans un projet personnel qui m'a tenu à cœur, _Another Pointless Mod_. Un "Mod" (modification) du jeu _Another Perspective_, où j'ai rajouté de nombreuses salles, des énigmes, et de nouvelles fonctionnalités. Si j'ai réussi à modifier le jeu et ajouter ces composants, c'est grâce à l'aide du créateur, Shaun J. Spalding ([voir son site](https://www.linkedin.com/in/shaun-spalding-518a0317/)), qui vie en Angleterre au Royaume-Uni. C'est en échangeant régulièrement avec Shaun et en lui demandant des conseils que j'ai pu développer ce mod. Le jeu est donc un fruit de notre collaboration qui fut aidé par ma capacité à m'exprimer dans sa langue maternelle.

<hr />

## Autocritique

S'il est en général difficile de s'évaluer dans une compétence humaine, je trouve plus simple de parler de mon niveau d'anglais. Je parle couramment la langue et je suis capable de communiquer à l'international sans difficulté. Je trouve donc avec un assez bon niveau de la langue, ce qui est confirmé par mes encadrants qui évaluent mon niveau à "C1" ou "C2", correspondant respectivement à une autonomie et une maîtrise du langage.

J'utilise cette langue presque aussi souvent que ma langue maternelle, si ce n'est parfois plus. Je n'ai donc aucun problème à l'utiliser en entreprise régulièrement, c'est d'ailleurs une des compétences clés en terme de communication pour les ingénieurs.

Malgré cela, il me reste bien sûr des possibilités d'améliorations. En effet, il existe un certain nombre d'expressions et de phrases que j'ai du mal à traduire ou qui me demandent un temps de réflexion. Des mots simples comme "tournevis cruciforme" ou "carrelage" m'ont demandé des années avant de les retenir par cœur.

Je conseille donc aux gens qui veulent développer cette compétence à continuer d'apprendre. C'est en cherchant des mots et expressions simples et en les traduisant que l'on peut étendre son vocabulaire. Il est également important de s'imprégner de la langue en immersion quasi totale : lire, écouter, regarder, rechercher, parler et écrire en anglais uniquement pendant un certain temps est un bon moyen de progresser.

Enfin, j'aimerai m'améliorer encore dans cette langue. Je suis autonome et possède une bonne compréhension de cette langue, mais cela ne me suffit point. J'aimerai passer le "C2 Proficiency test" proposé par l'université de Cambridge pour valider ma maîtrise de l'anglais. Cette certification est la plus prestigieuse que l'on puisse obtenir, et est donc mon objectif. Atteindre ce niveau serait, pour moi, la preuve concrète de ma compétence et de ma capacité à l'utiliser dans mon parcours professionnel.


